# Название

Сбор и аналитическая обработка информации о сетевом трафике

## Цель

1. Развить практические навыки использования современного стека инструментов сбора и аналитической обработки информации о сетвом трафике
2. Освоить базовые подходы блокировки нежелательного сетевого трафика
3. Закрепить знания о современных сетевых протоколах прикладного уровня

## ️Исходные данные

1. Виртуальная машина на Lubuntu
2. Утилита Wireshark
3. Утилита Zeek
4. Python 3.9

## ️Варианты решения задачи

### Вариант 1

1. Собрать сетевой трафик (объемом не менее 100 Мб) с помощью Wireshark
2. Выделить метаинформацию сетевого трафика с помощью утилиты Zeek
3. Собрать данные об источниках нежелательного трафика, например – https://github.com/StevenBlack
4. Написать программу на любом удобном языке(python,bash,R...),котрая подсчитывает процент нежелательного трафика в собранном на этапе 1.

### Вариант 2

Отличие от варианта 1 заключается в использовании другого ПО.

1. Собрать и выделить метаинформацию сетевого трафика с помощью утилиты Zeek
2. Собрать данные об источниках нежелательного трафика, например – https://github.com/StevenBlack
3. Написать программу на любом удобном языке(python,bash,R...),котрая подсчитывает процент нежелательного трафика в собранном на этапе 1.

## ️Общий план выполнения

В ходе работы я планирую придерживаться варианта 1 в силу имеющегося опыта работы с wireshark

## Содержание ЛР

### Шаг 1. Собрать сетевой трафик (объемом не менее 100 Мб)

Для сбора сетевого трафика воспользуемся утилитой Wireshark
Запустим через `sudo wireshark`
Выберем сетевой интерфейс и начнем сбор трафика, после чего начнём его наполнять, переходя по разным ссылкам в интернете и ссылкам из файла hosts с https://github.com/StevenBlack
![](img/img1.png)

Полученный результат сохраним в формате .pcapng

### Шаг 2. Выделить метаинформацию сетевого трафика

Утилита Zeek способна разделить информацию о различных запросах по их типам, нам интересны dns запросы которые она выделит в файл dns.log
Воспользуемся ей на полученном ранее файле .pcapng, передав его в параметре: `sudo zeek -Cr <path>/<filename>.pcapng`, для меня это `sudo zeek -Cr home/antessial/ban.pcapng`
Получим следующие файлы (включая вышеупомянутый dns.log):

![](img/img2.png)

Файл с dns-запросами содержит много ненужной нам информации, но мы от неё избавимся при самостоятельной обработке

### Шаг 3. Собрать данные об источниках нежелательного трафика

Для фильтрации нежелательных доменов нам нужен их список.
Возьмём hosts из https://github.com/StevenBlack/hosts и путём `cat hosts.txt | cut -f 2 -d " " >> hosts_new` уберём ненужную нам информацию.

### Шаг 4. Написать программу, котрая подсчитывает процент нежелательного трафика

Выполнение: поместить все файлы в одну папку. Скрипт довольно простой, так как данные изначально хорошо структурированы. Он же лежит в analyze.py.
```
with open('hosts_new', 'r') as dictFile:
    dict = dictFile.readlines()
    dict = [x[:-1] for x in dict]

with open('dns.log', 'r') as recordsFile:
    records = recordsFile.readlines()
    records = [x.split('\x09')[9] for x in records if not x.startswith('#')]
    
intersection = [x for x in records if x in dict]
print(len(intersection) / len(records) * 100)
```

## ️Оценка результата

В этих данных 28% нежелательного трафика:

![](img/img4.png)

Такой серьёзный результат возник так как в ходе выполнения данной работы производилась агрессивная навигация по веб-страницам (нажатия на рекламу, отключенные блокировщики рекламы и веб-трекеров) и посещалось сравнительно небольшое количество различных веб-ресурсов. Если подобные цифры получатся из трафика пользователя, о котором известно что тот осмысленно не пытается оставить за собой грязный след, то это повод для беспокойства.

## ️Вывод 

В ходе выполнения работы были улучшены навыки пользования WIreshark, освоен базовый функционал утилиты Zeek, базовый Python, а также представление о способах анализа и обнаружения нежелательного трафика
